\chapter{Аналитический раздел}
\label{cha:analysis}
%
% % В начале раздела можно напомнить его цель
%

В этом разделе раскрывается замысел создания описываемой подсистемы, осуществляется введение в предметную область и проводится обзор существующих систем поиска изображений по содержанию. Помимо этого формируется набор спецификаций и функциональных требований к разрабатываемой подсистеме.

\section{Анализ предметной области}

Развитие аппаратной базы вычислительных машин уже сегодня позволяет хранить большие коллекции изображений даже на персональных настольных системах. Поиск необходимых изображений без применения специализированного ПО стал утомительным занятием, т.к. зачастую сводится к последовательному просмотру пиктограмм изображений, а то и вовсе списка файлов с именами, нисколько не отражающими содержание изображений. 

В связи с этим возникла необходимость в средствах автоматического извлечения искомых изображений. Одним из таких средств является поиск изображений по содержанию (или, как ещё говорят, по визуальному подобию), когда пользователем предоставляется изображение-образец или созданный набросок.

Эту идею можно развить, рассмотрев такой необъятный источник информации, как Всемирная паутина. Её страницы в изобилии содержат различное мультимедийное содержимое, в том числе и изображения. Это значит, что система поиска изображений, индексирующая Всемирную паутину, может удовлетворить информационную потребность пользователя тогда, когда домашней коллекции уже не хватает или даже при её полном отсутствии.

В данной же работе описывается подсистема ``Поисковый робот'' такой системы поиска изображений по содержанию, которая обслуживает пользовательские запросы в виде изображения-образца. В качестве результата выдаются изображения, находящиеся в индексе поисковой системы и имеющие высокие ранги. Индекс поисковой системы постоянно пополняется, независимо от того, обращаются к ней пользователи или нет. В самом общем виде модель такой поисковой системы представлена на рис.~\ref{fig:IDEF0_A0}. Несколько более подробно --- на рис.~\ref{fig:IDEF0_A1}.

\section{Существующие системы поиска изображений по содержанию}

Множество всех систем поиска изображений представлено достаточно широким рядом, от экспериментальных (в том числе продукты научных трудов) и до промышленных. В рамках поставленной цели, интерес вызывают только те из них, которые решают задачу поиска изображений по содержанию. В таких системах пользовательский запрос является изображением-образцом (обычно загруженным с персональной ЭВМ или указанного с помощью URL), реже наброском.

Ниже представлен список систем поиска изображений по содержанию с кратким обзором их функционала:
\begin{enumerate}
  \item Google.Картинки (\url{http://images.google.ru/}).\hfill\\
Поиск изображений по содержанию проявляется тогда, когда пользователь запрашивает похожие изображения на выбранное из уже найденных по текстовому запросу. Индексирует Всемирную паутину. Отсутствует возможность использовать изображение-образец.
  \item Яндекс.Картинки (\url{http://images.ya.ru/}).\hfill\\
Поиск изображений по содержанию проявляется тогда, когда пользователь запрашивает похожие изображения на выбранное из уже найденных по текстовому запросу. Индексирует Всемирную паутину. Отсутствует возможность использовать изображение-образец.
  \item GazoPa (\url{http://www.gazopa.com/}).\hfill\\
Есть возможность как загрузить собственное изображение-образец, так и указать его URL. Индексирует Всемирную паутину, а также предоставляет поиск по коллекциям \href{http://www.flickr.com/}{Flickr}. Доступна фильтрация изображений по ряду свойств.
  \item Anaktisi (\url{http://orpheus.ee.duth.gr/anaktisi/}).\hfill\\
Есть возможность загрузить собственное изображение-образец, но не указать его URL. Всемирную паутину не индексирует, лишь предоставляет поиск по ряду коллекций. Допускается выбор используемого типа дескрипторов изображений, необходимость чего для рядового пользователя весьма сомнительна.
  \item MFIRS (\url{http://www.pilevar.com/mfirs/index.php}).\hfill\\
В качестве запроса можно только выбирать одно изображение из предлагаемых 8-ми случайных. Всемирную паутину не индексирует, возможен поиск только по ограниченному ряду внутренних коллекций изображений низкого качества. 
  \item CIRES (\url{http://amazon.ece.utexas.edu/~qasim/cires.htm}).\hfill\\
Запрос задаётся выбором изображения-образца из внутренней коллекции, разбитой на категории. Всемирную паутину не индексирует, возможен поиск только по внутренней коллекции. 
  \item Tiltomo (\url{http://www.tiltomo.com/}).\hfill\\
Поиск осуществляется путём запроса похожих изображений на одно из предлагаемых вначале. Всемирную паутину не индексирует, поиск только по коллекции \href{http://www.flickr.com/}{Flickr}. Похожие изображения можно искать с учётом общей темы, либо с учётом только цветов и текстур.
  \item BYO~Image~Search~lab (временно недоступна).\hfill\\
Поиск похожих изображений осуществляется по коллекции сайта \url{http://www.alamy.com}.
  \item IMEDIA~Project (\url{http://www-roc.inria.fr/cgi-bin/imedia/circario.cgi/demos}).\hfill\\
Есть возможность загрузить собственное изображение-образец, но не указать его URL. Всемирную паутину не индексирует, возможен поиск только по внутренней коллекции.
  \item SIMPLIcity (\url{http://wang14.ist.psu.edu/cgi-bin/zwang/regionsearch_show.cgi}).\hfill\\
Есть возможность указать URL изображения-образца, но нельзя загрузить собственное. Всемирную паутину не индексирует, возможен поиск только по коллекции COREL.
  \item FIDS (\url{http://www-roc.inria.fr/cgi-bin/imedia/circario.cgi/demos}).\hfill\\
Есть возможность загрузить собственное изображение-образец, но не указать его URL. Всемирную паутину не индексирует, возможен поиск только по внутренней коллекции.
\end{enumerate}

Из обзора основных возможностей этих систем видно, что существует только одна система, GazoPa, которая позволяет и загрузить собственное изображение-образец, и указать его URL, при этом она производит поиск изображений не только по предзаданным фиксированным коллекциям, но и индексирует Всемирную паутину вцелом. Помимо этого GazoPa позволяет в качестве изображения-образца создавать набросок, что может быть по-своему интересно.

\section{Требования к подсистеме}

\subsection{Высокоуровневые требования к подсистеме}

К подсистеме предъявляются следующие высокоуровневые требования:
\begin{enumerate}
	\item подсистема должна обходить страницы Всемирной сети;
	\item система должна функционировать в режиме 24/7/365;
	\item система должна быть масштабируема, т.е. допускать добавление дополнительных узлов без остановки её функционирования;
	\item система должна позволять администратору с его рабочего места удалённое кофигурирование из командной строки: добавление, удаление, настройку узлов. На рис.~\ref{fig:admin_use_case} представлена соответствующая диаграмма вариантов использования.
\end{enumerate}

\subsection{Функциональные требования к подсистеме ``Поисковый робот''}

\begin{enumerate}
	\item Перебор страниц Всемирной паутины с целью выявления изображений;
	\item Занесение информации о найденных изображениях в индекс одной из поисковых машин системы;
	\item Делегирование обработки части найденных на страницах ссылок другим поисковым роботам на основе решающего правила.
\end{enumerate}

\subsection{Требования к надёжности}

\subsubsection*{Требования к обеспечению надёжного (устойчивого) функционирования системы}

К разрабатываемой системе предъявляются следующие требования по надёжности:
\begin{enumerate}
	\item проверка входных данных на допустимость;
	\item устойчивость к плановому и внеплановому отключению питания и разрыва связи: необходимо применение сетевых фильтров, источников бесперебойного питания;
\end{enumerate}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End: 
